有冇人睇過老子道德經

道德經

第一章

「道可道，非常道，名可名，非常名。無名，天地之始，有名，萬物之母。故常無欲以觀其妙，常有欲以觀其徼，此兩者同出而異名，同謂之玄，玄之又玄，眾妙之門。」

冇，d連登仔認為中文係垃圾而英文係寶

道德經其實真係好撚屈
應用喺現今社會好啱

「道」一樣野，暫時當係道理既意思，因老子為道家既宗師，睇成所有人，事物，原理，運行，既野都稱為道。
「可道」呢個道應該是動詞，第一個是名詞，「可道」即係「道」可以運行，運作。
「非常道」唔係平常所知既道，唔係平常所知的方法。

道德經大部分觀念都同西方依家好流行既Stoicism 好相近。 有效推廣其實對近代人思想有好大益處

老莊

睇過
幾乎咩都唔記得
淨係記得有d唔太適用現代社會

你搵本註釋睇下先

LM，想學野

留名字

「名」呢個名，是一種野，通常剛剛開始或誕生或初期，要改名。
「可名」可以叫乜名都得，只係老子叫呢樣叫「道」。
「非常名」，呢度又「非常名」即係改個名比佢，唔係只係比個名佢咁簡單。
應該有仲深層次既意思係度？

其實一百個人睇完，可能有一百種睇法，個個睇法唔同，但又好似講得通

「無名，天地之始」

天地之始，係混沌？定係乜都未有既時候既境界？
即係點叫佢都未知既時侯，就係無名。
定係未知會點既時候都叫無名？

無錯 但係睇你上面 好似連最基本斷句同意思都解錯

道可道 指可以被指明 點出既「道」

非常道 指並非真正的「道」

至於咩係「道」 老子假設佢存在

但係並唔能夠用形而下既任何事物/文字指稱 但卻又無處不在

利申 淨係大學聽過幾堂書

有名，萬物之母

萬物之母，萬物發展出現了一樣，係呢一樣野令所有野得以發展，佢係「有名」？
定係後尾諗返轉頭，因為呢樣野令所有野得以發展，所以先比返個名比佢？

大佬，你噏乜鳩呀

故常無欲以觀其妙，常有欲以觀其徼

徼：音嬌，外形，邊界既意思。

觀其妙，妙就係心領神會，要無欲先可以領略到。
觀其徼，睇外表，用眼係睇，要有欲先可以睇到。

呢度又對應上面「無名，天地之始，有名，萬物之母。」

即係又有一種對比係度？

四書五經讀左無壞

Dao is dao, very dao

係，可惜香港豬只係重視所謂ge國際語言而仇視中文

此兩者同出而異名，同謂之玄

呢次大獲啦，此兩者係邊兩者？
A「道」「名」
B「無名」「有名」
C「無欲」「有欲」
D 以上皆是
E 以上皆不是

同出而異名

同出而兩種命名？不同叫法？不同意思？

同謂之玄，又一樣叫「玄」

睇你解釋得啖笑

唔識就唔好衝出黎啦

從道德經悟出股票必勝之道
詳見世紀之戰

咁你指教下

我有個世界紀錄，乜鳩萬人齊頌道德經

玄之又玄，眾妙之門

玄左N次之後，又玄
「玄」唔明既野，搞到明白之後，又唔明過，又再明，無限loop

眾妙之門

妙，前文有提出，無欲以觀其「妙」。要「無欲」才可領略。
呢度講「眾」，即係唔止一個，係好多個。
門，好明顯話，你明晒前面所講既野，你就知道門係邊度。或者知道個方法係乜野。

多謝，我都係搏大家一笑

道 不可道﹑不可名都係講緊同一個原理。

「本身」就係講緊萬物係「無」既狀態之下，正因為佢係無，所以先可以生「有」。老子亦有文字講世事係相對而立（「天下皆之美之為之」果段，自己睇），所以如果道係A，佢就冇可能係B。

簡單解釋：道係萬物之本，佢可以係三角形，可以係圓形，佢係包含兩者所以先係道。但係一旦佢可道（形容佢既特徵），例如有三個角，就注定佢冇可能係圓形。一旦佢可以叫做a，佢就冇可能同埋叫做另一樣同佢有矛盾既野，所以「道」係不可道﹑不可名。

好似樓主咁解釋就死得啦，一黎錯，二黎睇你廢up不如睇書好過，有咩意思。

不過其實我正皮左，好少人講中國哲學嫁喇

利申：研究老莊超過15年，5千真言基本上識背哂

15年 ，勁

好過d post只係不斷講英文ge（明明就無興趣學 ）

謝謝，我是初接觸者，當然廢up

請問三角形就注定佢冇可能係圓形，
三角形水杯，裝的水是三角形，將佢倒入圓形水杯，佢仲係三角形嗎？

有人天生係男人，後天唔可以改做女人嗎？(非gay)

巴打有冇好既白話文注譯本可以推薦？

三角形水杯，裝的水是三角形，將佢倒入圓形水杯，佢仲係三角形嗎？

不是，佢已經係三角形。

不過我講既係概念，唔係case。三角形既概念同圓形有冇衝突？如果你唔明呢一點，你可以唔洗繼續睇道德經，因為形而上學其實好抽象。

有人天生係男人，後天唔可以改做女人嗎？

呢個問題仲廢，人地講緊既係「同時存在」。你可以同時係男人又同時係女人嗎？男人當然可以後天變女人，但佢仲係男人嗎？

概念上係咪同鋼之鍊金術士既「真理」係咪好相似？

老子白話本就一定係睇陳鼓應，雖然我唔係幾鍾意佢。
果陣跟北大教授學先秦哲學，已經知道佢啲衰野。

但係譯得唔錯。

不過奉勸一句，如果有能力有興趣一定要睇古文，因為好多都譯錯，尤其是係啲好出名既人。迎年出土文獻掘出黎，帛書《老子》已經收哂佢地皮。大陸啲學者淨係識大包圍咁附會，驚得罪其他人，所以個個解釋都差唔多。

再講多小小，王弼注都正，不過係古文。
（利申：純粹個人鍾意，學術界近年插王弼插得好勁）

佢個「道」其實係無所不包，不過我一般會用科學既「物理定律」黎解釋。
自己有寫過幾篇學術文章咁

謝謝

在討論過程中，領我學習不少

有⋯背到浪浪上口

以有為為之，以不治治之
無為而無不為
不治反無不治也

不過child登個個反中國反中文，我諗都無幾多個睇

你上面講既我都明

我上面只係針對樓主個解釋

有德司契，無德司徹，天道無親，常與善人。

最深刻

四書五經唔經好似唔包老子喎

利申：wiki

順帶一提，道「無處不在」係莊子既睇法，老子係認為「道生之，德畜之。 長之，育之，亭之，毒之，養之，復之。 生而不有，爲而不恃，長而不宰，是謂玄德。」

簡單講即係道生完有之後，係由其生生變化，唔存在於「有」（物）之中，所以唔係無處不在。

再順帶一提，劉備字玄德既出處就係呢到

我返過去講故台打文先 無端端入左黎

child登邏輯=愛英愛美先係正常，愛國反共=五毛，當然愛共就抵屌啦

「道可道，非常道，名可名，非常名。無名，天地之始，有名，萬物之母。故常無欲以觀其妙，常有欲以觀其徼，此兩者同出而異名，同謂之玄，玄之又玄，眾妙之門。」

經剛才一講，又再用第二個角度解讀一次，睇吓會唔會有其它睇法。

我有一舊泥，其實都唔知有乜用，亦唔識用。不過好似可以整隻杯，雖然唔識整，但都試吓。開始諗d杯點整，自己有個杯既外形構思，又上網睇下杯係點造既。學好點造，就用呢種方法，加上自己既構思造，造既過程係後話，而家只係開始